# <img src="./images/11_suit_gray.svg" align=top height=25 width=25/> 15. Стиль работы

[[_TOC_]]

## Отладка

**Соотношение отладки и написания кода должно стремиться к минимальному значению.**

> ☝ Если вы тратите 75% времени на написание кода и 25% на его отладку - стоит задуматься.

Превышение времени отладки более 7-10% говорит о недостаточном знании механизмов платформы.  О том, что вы не уверены в своем коде, он не достаточно прост и понятен и требует перепроверки. Часто код, который требует большого времени на отладку просто “грубой силой” заставляют работать в конкретной ситуации. Но на большее такой код не способен.

Вы, как профессионал, обязаны стремиться по возможности приблизить время отладки к нулю. Конечно, ноль - цель асимптотическая, но от этого она не перестает быть целью.

## Отказ от профессиональных принципов

**“Временный” отход от принципов.**

Иногда в угоду скорости и deadline нам кажется лучшим вариантом отойти от принципов и стандартов разработки. Сделать “по быстрому”, что бы за час заработал функционал, на который закладывалось три часа. И на краткосрочной перспективе кажется что выгода очевидна. Программа заработает уже сегодня, как хочет заказчик.

Однако профессионал знает, что такая разработка не ведет к удешевлению и упрощению проекта. Наоборот, написанный таким образом код формирует технический долг, который может взорваться как ядерная бомба в самый неподходящий момент. И/или может отравлять жизнь при доработке программы еще долгое время.

Мы должны понять, что **отказ от профессиональных принципов не решает проблемы, а создает их.**

**Стиль работы.**

Для некоторых разработчиков такой стиль является основным в работе. Они привыкают быстро и просто писать код. 

“*Завтра будет побольше времени - вот тогда я все подправлю в коде*” - люди постоянное оправдывают себя такой фразой. Однако очевидный факт в том, что такое “Завтра” не наступит никогда. И исправлен такой код будет только когда он вызовет явные и достаточно серьезные проблемы. Задумайтесь о цене исправления сейчас и цене исправления после обнаружения проблемы.

## Отдых

**Необходимость отдыха очевидна.**

> ⚠️ Даже в сложные времена, когда времени не хватает, не пренебрегайте отдыхом.

Работая над задачей, вы иногда подбираетесь к ней так близко, что не видите всех возможных вариантов. Вы упускаете элегантные решения, потому что творческая часть вашего разума подавляется излишней сосредоточенностью. 

Иногда лучшее решение задачи — пойти домой, поужинать, посмотреть телевизор и лечь спать, а на следующее утро проснуться и принять душ.

Фокусировка на рабочих задача в нерабочее, личное время дает вам дополнительные решения? Нет, наоборот, в большинстве случаев отвлечение от работы даст больше идей завтра, чем зацикливание на задачах сегодня.

Не забывайте отдыхать - вы увидите результат.

## Инверсия приоритетов

**Профессионал не может позволить себе инверсию приоритетов.**

Перед нами редко стоит только одна задача. Как правило пул наших задач, которые нужно сделать одновременно, сильно больше двух-трех. И приоритеты этих задач определены кем то, будь то руководитель проекта, заказчик или прочее лицо.

Разработчик стремится выбрать ту задачу, которая легче и сделает в первую очередь именно её. Давайте не будем себя обманывать - так делают многие. Из пула задач выбираются самые интересные, затем средние, а на последок остается скучные, рутинные, не приносящие ничего, кроме траты времени задачи. 

Хочу добавить, что такой разработчик всегда держит в памяти выдуманную причину, по которой он взял в работу именно эту задачу, на случай если придется оправдываться. 

Профессионал не может позволить себе такую инверсию приоритетов. Как бы это не звучало банально, но заказчик платит за работающий продукт, выполненный в определенный срок. А инверсия приоритетов смещает сроки, иногда даже достаточно сильно.

---

[14. Хранилище конфигурации](./code_standart_15_work_style.md) <== Перейти ==> [Оглавление](./README.md)
